# 📖 數與式

# ⭕ 數與式-式

## 1️⃣ 乘法公式

1. $$(a + b)^2 = a^2 + 2ab + b^2$$
2. $$(a - b)^2 = a^2 - 2ab + b^2$$
3. $$(a + b)^3 = a^3 + 3a^2b + 3ab^2 + b^3 \iff a^3 + b^3 = (a+b)^3 - 3ab(a+b)$$
4. $$(a - b)^3 = a^3 - 3a^2b + 3ab^2 - b^3 \iff a^3 - b^3 = (a-b)^3 + 3ab(a-b)$$
5. $$(a + b + c)^2 = a^2 + b^2 + c^2 + 2ab + 2bc + 2ac$$
6. $$(a_1 + a_2 + \dots + a_n)^2 = (a_1^2 + a_2^2 + \dots + a_n^2) + 2(a_1, a_2 \dots 任兩數乘積)$$
   $$\rightarrow\[\left( \sum_{i=1}^{n} a_i \right)^2 = \sum_{i=1}^{n} a_i^2  + \sum_{1 \leq i < j \leq n} a_i a_j\]$$

---

**📌 範例:**

> $$\text{ Q1: 若 } a + b = 6, \quad ab = 3, \quad a > b, \quad \text{ 求 } a - b = ? $$ $$ \text{ Q2: 設 } x^2 - 4x + 1 = 0, ~ \text{ 兩根為 } \alpha, \beta, \text{ 求 } \[ \alpha^2, \beta^2 \] \text{ 及 } \[ \alpha^3, \beta^3 \] ? $$ $$ \text{ Q3: } t + \frac 1 t = 4, \text{ 求 } \[ t^2 + \frac{1}{t^2} = ? \] \text{ 及 } \[ t^3 + \frac{1}{t^3} = ? \] $$ ![Imgur](https://i.imgur.com/LILq1yM.jpg)

> $$
> Q: \text{求 } f(x) = (x+1)(x+2)(x+3)(x+4) \dots (x+10) \text{ 的展開式？} $$ $$ \rightarrow x^{10} \text{ 的係數為 } 1$$ $$ \rightarrow x^9 \text{ 的係數為 } \sum\_{k=1}^{10} k = \frac{10(1+10)}{2} = 55 $$ $$\rightarrow x^9 \text{ 的係數為} 1 \sim 10 \text{ 任兩數字乘積 }
> $$
>
> ![Imgur](https://imgur.com/SPS7tWZ.jpeg) ![Imgur](https://imgur.com/a8fxZq5.jpg)

**💫 補充: 求和 (1.∑公式, 2.合為定值/對消)**

![Imgur](https://imgur.com/YHJQC1A.jpeg)

## 2️⃣ 分解公式

7. $$a^2 - b^2 = (a + b)(a - b)$$
8. $$a^4 + a^2b^2 + b^4 = (a^2 + ab + b^2)(a^2 -ab + b^2)$$
9. $$a^3 + b^3 = (a + b)(a^2 - ab + b^2) = (a+b)^3 - 3ab(a+b)$$
10. $$a^3 - b^3 = (a - b)(a^2 + ab + b^2) = (a-b)^3 + 3ab(a-b)$$

```proof
8.  a^4 + (a^2)(b^2) + b^4 = (a^4 + 2(a^2)(b^2) + b^2) - (a^2)(b^2)
                          = [(a^2)(b^2)]^2 - (ab)^2
                          = (a^2 + ab + b^2)(a^2 - ab + b^2)

9.  a^3 + b^3 = (a+b)^3 -3(a^2)b - 3a(b^2) = (a+b)^3 - 3ab(a+b)
         = (a+b)[(a+b)^2 - 3ab] = (a+b)(a^2 + ab + b^2)

10. a^3 - b^3 = (a-b)^3 + 3(a^2)b - 3a(b^2) = (a-b)^3 - 3ab(a-b)
         = (a-b)[(a-b)^2 + 3ab] = (a-b)(a^2 + ab + b^2)
```

---

**📌 範例:**

> $$\text{ 分解下列各式子: }$$
>
> $$
> \text{ Q1. }x^3 + 27 \text{ ? }
> $$
>
> $$
> \text{ Q2. }x^6 - 1 \text{ ? }
> $$
>
> $$
> \text{ Q3. }x^{12} + 7^6 \text{ ? }
> $$

```Sol
1. x^3 + 27 = (x - 3)(x^3 + 3x + 9)
2. (x^3 + 1)(x^3 - 1)
3. 3^{12} - 7^6 = (9^3 + 7^3)(9^3 - 7^3)
                = 16(81 - 63 + 49) x 2(81 + 63 + 49)
                = 17 x 67 x 2 x 193
```

```Proof
let 193 = a x b, a >= b > 1
        = a x b >= b^2 => (b <= 193^{1/2})
```

> $$\text{ Q1: 若 0 < x < 1, 化簡 } ​\sqrt{\smash[b]{x^2 + \frac{1}{x^2} + 2}} - ​\sqrt{\smash[b]{x^2 + \frac{1}{x^2} - 2}}$$
>
> $$\text{ Q2: 若 b > a > 0, 且 } a^2 + b^2 = 6ab \text{ 則 } \frac{a+b}{a-b} = ?$$
>
> $$\text{ Q3. 設 n 為正整數, 且 } n^4 - 23n^2 + 169 \text{ 唯一質數 } \text{ 則此質數為何? }$$ ![Imgur](https://imgur.com/DYQaGfo.jpeg)

---

## 3️⃣ 補充公式

11. $$a^2 + b^2 + c^2 -ab - bc -ca = \frac{1}{2} \left[ (a-b)^2 + (b-c)^2 + (a-c)^2 \right]$$
12. $$a^3 + b^3 + c^3 - 3abc = (a + b + c)(a^2 + b^2 + c^2 -ab -bc -ca)$$
    $$\rightarrow \text{ if } ~ a + b + c = 0, \quad \{ then } ~ a^3 + b^3 + c^3 = 3abc$$

![Imgur](https://imgur.com/hYMQCWa.jpeg)

---

**📌 範例:**

> $$ \text{ Q1: 若 a, b, c, 為 } \bigtriangleup ABC \text{ 之三邊長，且 } a^3 + b^3 + c^3 - 3abc ， \bigtriangleup ABC \text{ 為何種三角形? }$$
>
> $$ \text{ Q2: 若 } 4x^2 + \frac{1}{y^2} - \frac{2x}{y} -6x -\frac{3}{y} + 9 = 0 \text{ 則 x, y = ?}$$
> ![Imgur](https://imgur.com/iNpjgXa.jpeg)

---

## 4️⃣ (a + b)^n 展開

> 1. 巴斯卡三角形
>    ![img](https://i.imgur.com/QoSgnBV.jpeg)
> 2. 二項式定理: $$(a + b)^n = \sum_{r=0}^{n} \binom{n}{r} a^{n-r} b^r$$

> e.g. 若將 32^5 分解成 a．33^5 + b．33^4 + c．33^3 + d．33^2 + e．33 + f， 則:
>
> 1. 求數對 (a, b, c, d, e, f) = ?
> 2. 32^5 除以 121 的餘數為 ?
>    ![Imgur](https://imgur.com/i6ECwCP.jpeg)

## 5️⃣ a^n + b^n, a^n - b^n

13. $$a^2 - b^2$$
14. $$a^3 - b^3 = (a - b)(a^2 + ab + b^2)$$
15. $$a^3 + b^3 = (a + b)(a^2 - ab + b^2)$$
16. $$x^n - 1 = (x - 1)(x^{n-1} + x^{n-2} + x^{n-3} + \dots + 1)$$
    $$\rightarrow a^n - b^n = (a - b)(a^{n-1} + a^{n-2}b + a^{n-3}b^2 + \dots + b^{n-1})$$
    > ![Imgur](https://imgur.com/KjJ33Df.jpeg)
17. $$x^n + 1 = (x + 1)(x^{n-1} - x^{n-2} + x^{n-3} - \dots + 1) ~ \text{(n is odd)}$$
    $$\rightarrow a^n + b^n = (a + b)(a^{n-1} - a^{n-2}b + a^{n-3}b^2 - \dots + b^{n-1}) ~ \text{(n is odd)}$$
    > ![Imgur](https://imgur.com/fRdemTB.jpeg)

---

# ⭕ 數與式-數

---
