# ğŸ“– æœ€å€¼çš„ç ”ç©¶

# â­• å¦‚ä½•å°‹æ‰¾æœ€å¤§æœ€å°?

```Mnemonic
ğŸ’¡ æ±‚æ¥µå€¼:
1. ä¸€å…ƒäºŒæ¬¡é…æ–¹æ³•
2. ä¸€å…ƒäºŒæ¬¡åˆ¤åˆ¥å¼
3. ç®—å¹¾
4. æŸ¯è¥¿
5. ç•«åœ–
6. åƒæ•¸
7. å¾®åˆ†
```

## ğŸŸ¡ ä¸€å…ƒäºŒæ¬¡é…æ–¹æ³•

### 1ï¸âƒ£ å®šç¾©:

å·²çŸ¥: äºŒæ¬¡å‡½æ•¸ y = f(x) = axÂ² + bx + c, a â‰  0, a, b, c âˆˆ â„, åœ–å½¢ç‚ºä¸€æ‹‹ç‰©ç·š

è‹¥: é…æ–¹å¯å¾— y = f(x) = a(x - h)Â² + k

å‰‡:

- a > 0 æ™‚ï¼Œæœ‰æœ€å°å€¼: k
- a < 0 æ™‚ï¼Œæœ‰æœ€å¤§å€¼: k

### 2ï¸âƒ£ å¦‚ä½•ä½¿ç”¨ä¸€å…ƒäºŒæ¬¡é…æ–¹æ³•

> **ğŸ’« How: ä¸€å…ƒäºŒæ¬¡é…æ–¹æ³•**
>
> 1. ä¸€å…ƒäºŒæ¬¡é…æ–¹æ³•: é…åˆä»£æ›æ³•ï¼Œæ³¨æ„è®Šæ•¸ç¯„åœï¼Œæœ‰ç¯„åœæ™‚ç•«åœ–åˆ‡æ–·
> 2. å¤šå…ƒæ™‚: ä¸€å…ƒä¸€å…ƒé…ï¼Œå…ˆå°± x é…å‰©ä¸‹ yï¼Œå†å°‡ y é…å‰©å¸¸æ•¸
> 3. å¤šé …æ™‚: ç•¶ x = ç®—è¡“å¹³å‡æ•¸æ™‚å€™ï¼Œå°±æœ‰æœ€å°å€¼

### 3ï¸âƒ£ å¸¸è¦‹çš„ä»£æ›æ³•åŠè®Šæ•¸ç¯„åœ

> 1. t = xÂ² + 4x + 5 â‡’ (x + 2)Â² + 1 `â‰¥ 1`
> 2. t = x + 1/x â‡’
>    > - x > 0, `t â‰¥ 2` (by A â‰¥ G)
>    > - x < 0, `t â‰¤ -2` (by A â‰¥ G; [(-x)+(-1/x)]/2 â‰¥ âˆš(-x)(-1/x))
> 3. t = 2Ë£ â‡’ x `t â‰¥ 0`
> 4. t = 2Ë£ + 2â»Ë£ `t â‰¥ 2` (by A â‰¥ G)
> 5. t = log x `t âˆˆ â„`
> 6. t = |x| `t â‰¥ 0`
> 7. t = sinÎ¸ `-1 â‰¤ t â‰¤ 1`
> 8. t = tanÎ¸ + cotÎ¸ `t â‰¥ 2` (by A â‰¥ G) // Equality holds when: Î¸ = Ï€/4 + 2kÏ€ (k âˆˆ â„¤)

**ğŸ“Œ ç¯„ä¾‹:**

> â†’ è©¦æ±‚ä¸‹åˆ—å„å¼ä¹‹ y ä¹‹ç¯„åœ:
>
> $$\text{ğŸ’¡e.g.1.1:} ~ y = (x^2 + 6x + 3)(x^2 + 6x + 8) + 3x^2 + 18x + 2$$
>
> $$\text{ğŸ’¡e.g.1.2:} ~ y = x^2 + 6x + 9 + \frac{6}{x} + \frac{1}{x^2}$$
>
> $$\text{ğŸ’¡e.g.1.3:} ~ y = x^2 - 4 \left | x \right | + 6$$
>
> $$\text{ğŸ’¡e.g.1.4:} ~ y = 4^x + 2^{x + 3} + 8$$
>
> $$\text{ğŸ’¡e.g.1.5:} ~ y = 4^x + 4^{-x} - (2^{1 + x} + 2^{1 - x}) + 6$$
>
> $$\text{ğŸ’¡e.g.1.6:} ~ y = (\log_{2}{4x})(\log_{2}{\frac{x}{8}}), ~ 4 \le x \le 16$$
>
> ---
>
> $$\text{ğŸ’¡e.g.2: è¨­ x, y âˆˆ â„;} ~ f(x, y) = x^2 + 2xy + 3y^2 + 2x + 10y + 7$$
>
> $$~ æ±‚ f(x, y) çš„æœ€å°å€¼?$$
>
> ![Imgur](https://imgur.com/zrC0hfb.jpeg)
>
> ---
>
> $$\text{ğŸ’¡e.g.3.1: } f(x) = (x - 1)^2 + (x - 2)^2 + (x - 3)^2 + (x - 4)^2 + (x - 5)^2$$
>
> $$\text{è©¦æ±‚: x = ? æ™‚ï¼Œf(x) æœ‰æœ€å°å€¼ = ?}$$
>
> $$\text{ğŸ’¡e.g.3.2: } f(x) = (x - 1)^2 + 2(x - 2)^2 + 3(x - 3)^2 + 4(x - 4)^2 + 5(x - 5)^2$$
>
> $$\text{è©¦æ±‚: x = ? æ™‚ï¼Œf(x) æœ‰æœ€å°å€¼ = ?}$$
>
> ---
>
> $$\text{ğŸ’¡e.g.4: ä¸€å€‹è¾²å¤«æœ‰ä¸€æ¢é•· 20 å…¬å°ºçš„ç¹©å­}$$
>
> $$\text{ğŸ’¡e.g.4.1: è‹¥åœæˆä¸€çŸ©å½¢çš„è¾²åœ°çš„å››å‘¨åœå•ï¼Œå•å„æ‡‰å¦‚ä½•åœæ‰èƒ½åœæˆæœ€å¤§é¢ç©?}$$
>
> $$\text{ğŸ’¡e.g.4.2: è‹¥åœæˆä¸€çŸ©å½¢çš„è¾²åœ°çš„å…¶ä¸­ä¸‰é‚Šï¼Œå•å„æ‡‰å¦‚ä½•åœæ‰èƒ½åœæˆæœ€å¤§é¢ç©?}$$
>
> ---
>
> $$ \text{ğŸ’¡e.g.5: å·²çŸ¥å°æ–¼ä»»ä½•å¯¦æ•¸ kï¼Œæ–¹ç¨‹å¼ } ~ Ï„: x^2 + y^2 + 2kx - kx + (k-1) = 0$$
> $$ \text{ æ†è¡¨ä¸€åœ“ï¼Œæ±‚æ‰€æœ‰æ–¹ç¨‹å¼ Ï„ å¯å½¢æˆçš„åœ“ä¸­ï¼Œå…¶åŠå¾‘çš„æœ€å°å€¼ç‚ºä½•? }$$
>
> ---
>
> $$\text{ğŸ’¡e.g.6: å·²çŸ¥} ~ \vec{a} = (2, ~ 1), ~ \vec{b} = (4, ~ 5), ~ t \in \mathbb{R}, ~ \text{æ±‚} ~ \left| \vec{a} + t\vec{b} \right| ~ \text{ä¹‹æœ€å°å€¼ï¼Ÿ}$$

---
